_2\. 帕斯卡利斯在特拉斯提维里建造了圣卡西利亚教堂，在埃斯基莱纳建造了圣普拉塞德教堂，在科利乌斯建造了多姆尼卡的圣玛丽亚教堂。

罗马至今仍保留着帕夏一世的一些杰出纪念碑。甚至他的肖像（这在古代教皇中也是罕见的）也被保存在三张 musives 中，这些肖像显示了相同的扁平头和修长的脸。当然，当时的艺术只能达到肖像般的轮廓。在帕斯卡利斯翻修的三座教堂中可以看到这些肖像：特拉斯提维里的凯西莉亚、埃斯基林的普拉塞德和科利乌斯河畔多姆尼卡的玛丽亚。

凯西莉亚是罗马圣徒天堂中的音乐缪斯；后来的传说将管风琴的发明归功于她，而拉斐尔的天才则在他最美丽的画作中将她塑造成缪斯女神的形象。基督教艺术的想象力几乎没有创造出比她更优美的形象。她是像艾格尼丝一样的国圣，是罗马所有贵妇人的最爱，她们相信她是梅泰勒家族的杰出孙女。在最野蛮的时代，凯西莉亚和艾格尼丝这两个女性形象就像光明的美德理想一样，在黑暗的罗马飘荡。传说凯西莉亚嫁给了年轻的瓦勒里安。在新婚之夜，她告诉瓦勒良，有一位天上的天使在守护着她的处女圣地；这位沮丧的年轻人渴望见到这位令人不舒服的小天使，在接受了乌尔班主教的洗礼之后，他见到了他的天使，他被新娘超自然的天性所感动。232 年 11 月 22 日，凯西莉亚作为殉道者去世，她的脖子上有三处剑伤。弥留之际，她请求主教将她在特拉斯提维尔的房子改建成教堂。乌尔班用绣金的长袍将她安葬在一个柏木棺材中，棺材四周是石棺，就这样，这位圣人被安葬在阿皮亚大道上的卡利克图斯墓穴中。她的教堂是罗马最古老的教堂之一，在五世纪时已成为红衣主教的头衔。帕斯卡利斯看到它日渐衰败，于是进行了重建。他希望将圣人的遗体安葬于此，但在地下墓穴中却没有找到，因此他认为遗体已被爱斯图夫统治下的伦巴第人劫走。在一个星期天的黎明，他在使徒彼得教堂前睡着了，看到一个天使般的女孩站在他面前。她告诉他，她就是凯西莉亚，并向他保证伦巴第人没有找到她的骨灰，在鼓励教皇继续调查之后，她就消失了。帕斯卡利斯在普拉埃特萨图斯墓地发现了凯西莉亚，她身着金色长袍安息在青年瓦勒里安身边，瓦勒里安曾追随她而去。

凯西莉亚神庙的建造堪称当时艺术的一大壮举。大教堂内部有一个长廊式教堂，其双柱设计仿照了圣阿涅塞教堂的双柱设计。教堂后来进行了改建，但旧的设计并没有被严重破坏。教堂前面有一个大中庭，中庭四周有廊柱环绕。通向中庭的前庭至今仍保存完好。屋顶由四根古老的爱奥尼克柱和两根带科林斯式柱头的柱子支撑。每根圆柱和柱子上方的中楣上都有粗糙的 musiv 装饰图案，描绘了帕斯卡利斯将其遗体安放在忏悔室中的圣人。凯西莉亚的历史被绘制在中厅的墙壁上，可能是在 13 世纪，现在教堂内的墙壁上还保留着一幅残画。这幅画描绘了乌尔班埋葬圣母和圣母在帕斯卡利斯面前出现的情景：教皇沉睡着，而少女站在他面前；这幅画非常奇怪，其笨拙的绘画和色调代表了一个重要的时代。这幅画不可能属于帕斯卡利斯时代，而可能属于奥诺留三世时代。

教堂内部（如今已面目全非）由三个中殿组成。中间的 12 根圆柱分别支撑着长廊，入口处的 4 根圆柱支撑着唱诗班；下面的教堂则是圣人墓。护民官的马赛克被保留了下来：中间是身着金袍的基督，左边是卷轴，站在圣彼得和圣保罗中间，他们的形象颇为野蛮。在观众的右边，圣彼得的旁边是凯西莉亚和瓦勒里安，他们献上了殉难的王冠，圣保罗的左边是一位圣人，可能是阿加莎，还有帕斯卡利斯，一个长着大眼睛的人物，脑后有一个蓝色的方形，手中拿着他的大教堂的图像。棕榈树遮住了整个画面，在树枝上方可以看到一只火红色的凤凰。画作下方，基督和门徒站在通常的羔羊形象中，最后是对帕斯卡利斯作品的赞美。这些 musives（护民官拱门上的 musives 已遗失）的风格是拜占庭式的，就连基督的形象也用希腊语祝福，三根手指放在大拇指上。其创作非常粗糙；瘦长的身体没有被画透，既没有光也没有阴影，只是用粗笔画出了褶皱。这幅作品可能是拜占庭艺术家的作品，更何况帕斯卡利斯非常喜欢希腊人，他在罗马收留了许多希腊人。

帕斯卡利斯的第二座新建筑是位于埃斯基莱纳河畔的普拉西迪斯圣堂，他本人曾是该教堂的红衣主教。几百年后，这座古老的大教堂濒临倒塌；他将其拆除，并建造了一座全新的教堂。如今，这座教堂依然矗立在那里，虽然内部经过了岁月的洗礼，但并没有像圣凯西莉亚教堂那样焕然一新。教堂的布局与圣凯西莉亚教堂相似。一个 25 级台阶的楼梯从底层通向前院，由于入口被移到了一侧，前院已不再使用。带有科林斯式柱头的纤细仿古花岗岩圆柱将内部分为三个中殿，没有长廊。高起的长廊尽头是护民官，与凯旋门一样，护民官上仍然装饰着古老的笙。它的上壁覆盖着形象化的图案：戴着皇冠的圣徒、拿着地球仪的基督，在耶路撒冷上空的天使之间冉冉升起，人们在天使的守护下向这座城市奋力前进。侧墙上是信徒的人群，就像圣保罗的凯旋门一样。在护民官上，救世主身披金袍，手持卷轴。值得注意的是，画家是以科斯马和达米亚努斯的 Musiv 中的基督形象为原型创作的。左前方是圣保罗，他单臂抱着圣普拉塞德，圣普拉塞德手中拿着王冠，而一旁的帕斯卡利斯（Paschalis），头后的蓝色方块，正向她伸出教堂。右侧是圣彼得和圣普登蒂亚纳，圣芝诺拿着一本书。手掌和凤凰也没有缺失；整体下方是约旦河，下方是基督和作为羔羊的门徒以及两座金城，最后是常见的碑文。与圣凯西莉亚一样，护民官拱门的内缘上也有帕斯卡利斯的单字，顶部则刻画了宝座上的羔羊、七个烛台、各两个天使、福音书作者的世界末日标志以及献上王冠的长老。艺术家在这里也沿用了圣科斯马和达米安努斯的图案，给人留下了深刻的印象；尤其是天使的动作非常优美。

在同一座教堂里，帕斯卡利斯还为戴克里先时期的罗马殉教者芝诺建造了一座小教堂，这是当时艺术的杰出纪念碑，至今仍完整地保存着。小礼拜堂完全被马赛克所覆盖，曾经被认为是如此美丽，以至于被称为 "天堂花园"。不过，这里的马赛克比《论坛报》的马赛克更加野蛮，至少还保留了一些良好的传统特征，尤其是妇女的形象。

顺便说一句，S. Prassede 的大型马赛克壁画是一个时代的最佳纪念碑，在那个时代，穆西维艺术已经被所谓的拜占庭主义所渗透，只是在消亡之前表现出最后的微弱火光。希腊艺术家可能也在这里工作过，因为帕斯卡利斯曾在教堂旁边为圣巴西尔修道会的修道士修建了一座修道院。亚美尼亚人利奥恢复了伊萨里奥利奥的原则，当时东方对图像的迫害刚刚觉醒，许多希腊修道士和画家被驱赶到罗马，并与拜占庭特性建立了新的关系。

科埃利乌斯河上矗立着多姆尼卡（希腊语 Kyriaka）圣玛丽的古老执事会所，如今被称为 "小船"（_della navicella_），因为那里竖立着古代祭船的现代图像。帕斯卡利斯还赋予了它现在的形状，即一个有三个中殿的大教堂，因为中殿由九根古老的花岗岩柱子组成。遗憾的是，护民官的马赛克已被修复工作破坏。马赛克壁画描绘的是圣母怀抱圣婴，天使在她身旁，跪着的帕斯卡利斯用双手握住她的右脚。地上开出了五颜六色的花朵。

我们将略过同一位教皇在其他教堂修建的众多演说厅和小礼拜堂；只有一个地方值得一提：他的传记作者讲述了一场大火将梵蒂冈地区的撒克逊人区（当时甚至用日耳曼语_burgus_来称呼）烧成灰烬，还烧毁了整个圣彼得大教堂的门廊，教皇赶到那里，通过祈祷熄灭了火焰，他最终重建了那个区，并修复了门廊。
